\chapter*{Agradecimientos}

Quiero agradecer este trabajo a mis padres, por ser los pilares fundamentales de mi vida, los que me han educado y han dado forma a mi personalidad.

Gracias por ayudarme a tomar una decisión tan importante para mí: cambiar el rumbo de mi vida y luchar por lo que uno quiere, independietemente de la edad,
afrontando la situación como si de un reto se tratara. Gracias a ellos puedo estar escribiendo estas palabras y estar presentando este Trabajo de Fin de Grado.

No puedo estar más orgulloso de todo lo que habéis hecho por mí y siempre estaré a vuestro lado.

Dar las gracias a otra persona tan importante como lo es mi hermano. Tu personalidad tan fuerte y trabajadora son un impulso para mí y un reflejo
donde mirarme. A pesar de ser el pequeño de la familia, demuestras una madurez increíble y siempre estas ayudando a los demás, demostrando ese amor y
compromiso que tienes. 

Me siento muy orgulloso de a persona en la que te estás convirtiendo y de lo que estás logrando, y que feliz me hace estar presente contigo para poder disfrutarlos 
juntos.

Y como no iba a poder agredecer desde lo más profundo de mi corazón este proyecto a mi pareja de vida, Carla. No sabría qué agradecerte en tan pocas líneas
después de todo lo que has hecho por mi y de todo el apoyo que me has dado desde hace más de 9 años. 

Gracias por ser enseñarme a comprender lo que significa la palabra amor, tratándolo como un sentimiento tan especial y que va más allá. Gracias por enseñarme a vivir 
más, por mirar siempre el lado positivo de las cosas y por agradecer cualquier gesto que nos da la vida.

Y por último, dar las gracias se queda corto al tutor de este Trabajo de Fin de Grado, Juan Luis Jiménez Laredo. Gracias por estar siempre disponible cuando lo he necestiado,
gracias por ayudarme en aquellos momentos del proyecto donde estaba perdido y no sabía cómo avanzar, gracias por tu positividad y tu empatía; sin ti este trabajo realizado no
tendría tanto significado para mí. Gracias por hacer el proceso enriquecedor, motivarme y confiar en mí.

A todas estas personas, gracias de nuevo por toda la ayuda que me habéis dado; habéis conseguido que disfrute del proceso y que el camino sea mucho más bonito. El orgullo que
siento por todos vosotros se queda corto.

