\newpage
\begin{center}
    {\large \textbf{Olivaris - Plataforma de gestión colaborativa para el olivar}}
    
    \vspace{0.3cm}
    {\normalsize Jorge Cano Melero} 
    
    \vspace{0.3cm}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Palabras clave:} Cuaderno de Explotación Comercial, Gestión agrícola, Backend, API REST, JWT, SIGPAC, Parcelas, Fitosanitarios.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Resumen:}

El presente Trabajo de Fin de Grado aborda el diseño e implementación de Olivaris, una plataforma de gestión colaborativa orientada a agricultores 
y entidades habilitadas para centralizar el registro y seguimiento de la información asociada al olivar. El proyecto surge de la necesidad de sustituir 
métodos de trabajo manuales por una solución digital que permita organizar de forma más eficiente las parcelas, los recintos, las actividades y la 
documentación vinculada a la explotación agrícola, facilitando así tanto la trazabilidad como el cumplimiento de la futura normativa.

La solución desarrollada se apoya en una arquitectura cliente-servidor con un backend encargado de exponer una API REST para la gestión de usuarios, 
parcelas y actividades, y un frontend orientado a ofrecer una experiencia de uso clara e intuitiva. El sistema incorpora mecanismos de autenticación y 
control de acceso basados en JWT y permisos por roles, garantizando que cada usuario pueda acceder únicamente a la información y a las funcionalidades 
que le corresponden. Además, se ha prestado especial atención a la representación espacial de las parcelas y recintos, así como al tratamiento de actividades 
fitosanitarias.

Asimismo, la plataforma está pensada para una posible extensión, de manera que pueda servir como base para futuras integraciones con servicios externos 
relacionados con la gestión agrícola. En este contexto, el trabajo no solo se centra en la implementación de una aplicación funcional, sino también en la 
definición de una estructura tecnológica que favorece la mantenibilidad, la evolución del sistema y su adaptación a nuevos requisitos.

Olivaris es una herramienta digital que contribuye a modernizar la gestión del olivar, avanzando hacia una administración agrícola más eficiente, centralizada y accesible.

