\chapter{Introducción}\label{cap:introduccion}

En los últimos años, la gestión de las explotaciones agrícolas ha experimentado un proceso creciente de digitalización, impulsado por la necesidad de mejorar la organización interna de las
explotaciones y por la evolución del marco normativo asociado a la Política Agraria Común, la trazabilidad de las actuaciones agrarias y el uso sostenible de insumos como fertilizantes y
productos fitosanitarios. Como consecuencia, agricultores y entidades de apoyo deben gestionar una cantidad cada vez mayor de información sobre parcelas, recintos, cultivos, tratamientos,
productos aplicados, fechas de actuación y documentación asociada.

Tradicionalmente, parte de esta información se ha registrado mediante cuadernos en papel, hojas de cálculo o aplicaciones no conectadas entre sí. Aunque estos mecanismos pueden resultar
adecuados en explotaciones de pequeña escala, presentan limitaciones importantes cuando se requiere consultar información histórica, generar informes, compartir datos con una entidad
colaboradora o preparar la información para su comunicación a sistemas administrativos. Estas limitaciones son especialmente relevantes en sectores como el olivar, donde la gestión de
parcelas y actividades agrícolas tiene una gran importancia económica, territorial y medioambiental.

A nivel normativo, el Real Decreto 1054/2022 establece el Sistema de Información de Explotaciones Agrícolas, Ganaderas y de la Producción Agraria, conocido como SIEX. Este sistema se
concibe como una infraestructura de información formada por bases de datos y registros administrativos interconectados, cuyo objetivo es facilitar la gestión, el seguimiento y el control
de la información relativa a las explotaciones agrarias. Dentro de este marco se sitúan el Registro Autonómico de Explotaciones Agrícolas, o REA, que recoge la información general de las
explotaciones y sus unidades de producción, y el Cuaderno Digital de Explotación Agrícola, o CUE, destinado al registro de determinadas actividades realizadas sobre dichas explotaciones.

Aunque la utilización del CUE digital ha sido objeto de ajustes normativos y no debe entenderse como una obligación universal e inmediata para todos los agricultores, la tendencia regulatoria
apunta hacia una mayor interoperabilidad y digitalización de la información agrícola. Además, determinadas obligaciones vinculadas a productos fitosanitarios, fertilización o intervenciones
relacionadas con la PAC hacen especialmente relevante disponer de herramientas capaces de registrar información de forma ordenada, trazable y compatible con los modelos definidos por la
administración.

Este Trabajo de Fin de Grado aborda esta problemática mediante el diseño e implementación de Olivaris, una plataforma digital orientada a la gestión colaborativa de explotaciones del olivar.
La aplicación centraliza el registro de parcelas y recintos, la gestión de usuarios y entidades habilitadas, la definición de permisos de acceso y el registro de actividades agrícolas
asociadas a las explotaciones. Aunque la integración efectiva con los servicios oficiales de SIEX/REA no forma parte del alcance final implementado, el diseño del sistema se ha realizado
teniendo en cuenta la estructura conceptual de dicho marco, con el objetivo de facilitar una posible integración futura.

La solución desarrollada se basa en una arquitectura cliente-servidor, con un backend encargado de exponer una API REST, gestionar la persistencia de datos, aplicar mecanismos de autenticación
y autorización, y mantener la lógica de negocio principal. Sobre esta base se construye una aplicación cliente orientada a facilitar el uso por parte del agricultor y de las entidades
colaboradoras. De este modo, Olivaris no pretende sustituir a los sistemas oficiales, sino proporcionar una base tecnológica funcional, extensible y alineada con las necesidades actuales de
digitalización de la gestión agrícola en el olivar.

\section{Estructura de la memoria}

La memoria va a estar dividida en los siguientes capítulos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capítulo 1: Introducción}
    \newline
    En este capítulo se presenta una introducción general al producto desarrollado en el Trabajo de Fin de Grado.
    Además, se describen los distintos capítulos en los que se estructura la memoria.

    \item \textbf{Capítulo 2: Objetivos y Alcance}
    \newline
    En este capítulo se detallan el objetivo general, los objetivos específicos y el alcance del proyecto.

    \item \textbf{Capítulo 3: Estado del arte}
    \newline
    En este capítulo se realizará un análisis del contexto técnico y social del problema, así como un análisis de productos
    software relacionados, herramientas existentes para su desarrollo e implementación así como librerías.

    \item \textbf{Capítulo 4: Metdología}
    \newline
    En este capítulo se explica cómo se ha trabajado durante el desarrollo del proyecto, abarcando tanto las metodologías
    de desarrollo como posibles intervenciones con usuarios externos (entrevistas, tests de usabilidad, etc).

    \item \textbf{Capítulo 5: Análisis y requisitos}
    \newline
    En este capítulo se va a realizar un análisis del problema general y se van a plasmar los requisitos. Para su
    realización se realizarán perfiles de usuario, historias de usuario y se expondrán los requisitos funcionales y
    no funcionales del sistema.

    \item \textbf{Capítulo 6: Diseño del sistema y arquitectura}
    \newline
    El contenido de este capítulo contendrá una descripción de cómo ha sido diseñada la solución sin entrar en detalles
    del código. Para su realización, se va a dividir en distintas secciones: arquitectura de alto nivel, modelo de datos,
    diseño de API y diseño de servicios.

    \item \textbf{Capítulo 7: Implementación}
    \newline
    Este capítulo explicará cómo se ha materializado el diseño del sistema en código. Estará divido en las siguientes
    secciones: descripción de los módulos, tecnologías utilizadas, decisiones técnicas y problemas encontrados.

    \item \textbf{Capítulo 8: Evaluación y experimentación}
    \newline
    En este capítulo se va a comprobar cómo de bien funciona la implementación del sistema. Para ello, se podrán
    realizar pruebas de rendimiento, carga y disponibilidad del sistema. 

    \item \textbf{Capítulo 9: Conclusiones y trabajos futuros}
    \newline
    En este punto se procederá a comentar qué se ha conseguido finalmente, qué limitaciones se han encontrado durante
    el desarrollo del proyecto y qué caminos quedan abiertos para ampliar o mejorar lo que ya se ha conseguido de cara
    al futuro.

    \item \textbf{Bibliografía:}
    \newline
    Referencias a los documentos de los que se ha obtenido información que ha sido utilizada en el presente documento.

    \item \textbf{Anexo 1: Declaración de usos responsable de herramientas de IA}
    \newline
    En este capítulo se realiza una declaración sobre cómo ha sido utilizada la Inteligencia Artificial para el desarrollo
    del proyecto.

    \item \textbf{Anexo 2: Glosario}
    \newline
    El glosario va a recoger todos aquellos términos técnicos y de relevancia que se hayan usado en el presente documento,
    con la finalidad de aclarar aquellos conceptos que puedan ser confusos o no conocidos.
\end{itemize}