\chapter{Diseño y arquitectura}

Este capítulo va a abordar cómo se ha diseñado el sistema desde una perspectiva más abstracta, sin entrar en el código y las implementaciones. Para ello, se van a tratar distintas partes como
la \textbf{arquitectura} desarrollada, los \textbf{modelos de datos} utilizados, diseño de la \textbf{interfaz} (cliente) y diseño de la \textbf{API} y \textbf{servicios} (servidor).

\section{Arquitectura de alto nivel}

En esta sección se va a explicar cómo es la arquitectura del sistema, de qué componentes consta y cómo se comunican entre ellos.

\subsection{Arquitectura monolítica}

Para el diseño del sistema se ha elegido una \textbf{arquitectura monolítica} por la siguientes razones:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Alto acoplamiento} entre las distintas entidades (actividades, parcelas, recintos, usuarios), causando que la lógica de negocio y validaciones sean más sencillas de gestionar estando centralizadas
    en un único punto, ayudando a reducir posibles errores de coherencia de datos.
    \item \textbf{Simplicidad de desarrollo} ya que todos los componentes están en el mismo servidor, permitiendo un único despliegue más directo y evitando la necesidad de gestionar comunicación entre servicios 
    mediante eventos.
    \item Las \textbf{transacciones} sobre la base de datos son más rápidas y sencillas de gestionar, al igual que la \textbf{evolución} del sistema, ya que permite modificar funcionalidades de forma más ágil sin
    romper contratos entre los servicios.
\end{itemize} 

Elegir otro tipo de arquitectura como una basada en microservicios, implicaría dividir servicios que están altamente relacionados, introduciendo una ``frontera'' entre ellos. Esto provocaría 
posibles fallos distribuidos, llamadas entre servicios a través de APIs, autenticación entre servicios, despliegues independientes y una mayor complejidad al realizar operaciones entre entidades. 

Por ejemplo, al crear una actividad es necesario tener en cuenta su relación con un recinto, la parcela a la pertenece dicho recinto, el usuario que la realiza y la entidad a la que pertenece (en caso de existir),
además de aplicar validaciones según los roles del usuario. Esta situación, en una arquitectura basada en microservicios, sería mucho más costosa de gestionar, mientras que en un monolito resulta más sencilla al
disponer de acceso directo a todos los componentes del sistema.

\subsection{Componentes principales}

Los componentes principales de la arquitectura son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Servidor}
    \newline
    Es el encargado de procesar los datos y donde reside la lógica de negocio. Para la organización del código se ha seguido el patrón de diseño \textit{\textbf{MVC (Modelo-Vista-Controlador)}}, con el objetivo de separar 
    responsabilidades y mejorar la mantenibilidad. Se ha definido una estructura jerárquica basada en las siguientes capas:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Controlador:} capa encargada de exponer los puntos de acceso (URLs) que permiten a los sistemas externos comunicarse con el servidor. Define la interfaz de la API y gestiona las peticiones entrantes.
        \item \textbf{Lógica de negocio:} capa donde se procesan los datos antes de ser almacenados o enviados a sistemas externos. Aquí se aplican las reglas y validaciones del sistema. 
        \item \textbf{Persistencia:} capa responsable de la comunicación directa con la base de datos, encargándose de ejecutar las operaciones SQL necesarias.
    \end{itemize}

    El servidor es de tipo RESTful, lo que significa que expone recursos manipulables a través de métodos HTTP. Por ello, la ``Vista'' del patrón MVC queda delegada casi por completo en el lado del cliente. La única excepción 
    es el envío de correos electrónicos de registro, donde el servidor sí genera el archivo HTML que recibe el usuario.

    \item \textbf{Cliente}
    \newline
    Es el componente que define y contiene toda la \textbf{interfaz de usuario}. Su código también está organizado en capas para separar las distintas responsabilidades: la definición del cliente de la API, los componentes visuales, la 
    lógica de datos de cada vista y la navegación entre pantallas.

    \item \textbf{Base de datos}
    \newline
    Es el sistema encargado de almacenar toda la información de la aplicación. Su función es suministrar datos al cliente cuando se solicitan y persistir los resultados de las operaciones procesadas por el servidor.
\end{itemize}

\subsection{Comunicación entre los componentes}

La comunicación entre el servidor y el cliente sigue un modelo \textbf{Cliente-Servidor}. Este enfoque permite distribuir e intercambiar información a través de la red de forma eficiente: el cliente inicia la interacción mediante una petición a 
la API del servidor; este, a su vez, recibe los datos, los procesa y se comunica con la base de datos para consultarlos o almacenarlos. Gracias a esta estructura, se consigue una mayor escalabilidad y una mejor organización de la 
información.

Por otro lado, la comunicación entre el servidor y la base de datos se realiza mediante un \hyperlink{orm}{\textbf{ORM \textit{(Object-Relational Mapping)}}}, una herramienta estándar en el desarrollo actual. En este caso, se han utilizado JPA e 
Hibernate integrados con Spring Boot. Estas herramientas permiten gestionar las entidades, sus relaciones y las operaciones SQL de forma automática y transparente, lo que agiliza el desarrollo, reduce errores y optimiza el trabajo con la base de datos.

\textbf{INSERTAR IMAGEN DEL ESQUEMA DE LA ARTQUITECTURA A ALTO NIVEL}

Esta separación clara entre componentes garantiza la total independencia entre ellos. El servidor no necesita conocer los detalles de implementación del frontend; simplemente expone la manipulación de recursos a cualquier cliente, sin importar su 
lenguaje de programación o plataforma utilizada (web, móvil o aplicaciones de terceros).

A través de este enfoque se consiguen ventajas significativas en el sistema como los siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Reusabilidad y flexibilidad:} permite que diferentes equipos trabajen en el cliente y el servidor de forma simultánea, agilizando el ciclo de desarrollo.
    \item \textbf{Arquitectura sin estado (\textit{stateless}):} el servidor no almacena información de la sesión del usuario entre peticiones. Cada consulta contiene toda la información necesaria para ser procesada, lo que facilita el escalado y mejora la fiabilidad.
    \item \textbf{Intercambio de datos:} la comunicación se realiza de forma ligera y estandarizada mediante objetos \textbf{JSON}, que es el formato de intercambio de datos más extendido.
\end{itemize}

\section{Modelos de datos}

El modelo de datos se representará principalmente mediante dos esquemas: el \textbf{esquema de base de datos} y el \textbf{diagrama de clases}. El primero es una representación gráfica de las entidades y sus relaciones dentro de la base de datos; el segundo ofrece una 
visión de las clases del sistema, detallando sus atributos, métodos y las conexiones entre ellas.

\subsection{Esquema de Base de Datos}

El esquema de bases de datos del sistema es el siguiente:

\textbf{INSERTAR IMAGEN DEL ESQUEMA}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Usuario:} es la entidad que representa un usuario en el sistema. Cuenta con atributos principales como el nombre, correo electrónico y número de teléfono.
    
    \item \textbf{Roles del sistema:} entidad que representa los roles que un usuario tiene en el sistema. Se pueden distinguir dos tipos: \textit{rol admin}, que es el 
    usuario que tiene un control total sobre la aplicación, pudiendo gestionar todos los usuarios que pertenecen al sistema; y \textit{rol básico}, que es el rol que adquiere
    cualquier usuario que ser registra en el sistema.
    
    \item \textbf{Usuario - Rol:} relación entre un usuario y los roles que tiene en el sistema. En cuanto al diseño, se ha considerado que un usuario puede tener varios roles,
    formando una jerarquía: el usuario admin tiene rol admin y rol básico.
    
    \item \textbf{Entidad habilitada:} entidad que representa a una entidad habilitada (por ejemplo: una cooperativa), siendo la que tiene una relación directa con el agricultor
    y que podrá utilizar el CUE comercial (sistema desarrollado). Se ha fijado este nombre de acuerdo al \textit{Anexo X para el Registro de Autorizaciones para el Uso de 
    Aplicaciones Comerciales}.
    
    \item \textbf{Rol de la entidad:} entidad que representa el rol que tiene un usuario vinculado a una entidad habilitada. El rol puede ser: \textit{admin}, que correspone con
    el usuario administrador de una entidad, siendo el encargado de poder gestionar los datos de los agricultores que pertenecen a la misma entidad, y \textit{farmer} (agricultor),
    siendo el usuario vinculado con una entidad que delega permisos a los administradores para poder gestionar sus datos (leer y crear actividades).
    
    \item \textbf{Usuario - Entidad - Rol entidad:} relación entre la tabla usuario, entidad y rol de la entidad. Cuando un usuario es vinculado con una entidad, se le añade un rol
    dentro de la entidad, siendo esta relación la que almacena la información.

    Los permisos que un usuario da a la entidad para manipular los datos es representado a través de los campos \textit{write} y \textit{read} (cue y rea). Si un usuario es vinculado
    a la entidad con el rol admin, todos los permisos están a ``null'', ya que este usuario es el encargado de gestionar datos a los agricultores; mientras que si el usuario es vinculado
    con rol farmer, todos los permisos serán puestos a ``true'', de manera que los admin dentro de la entidad ya saben si el usuario ha dado permisos o no. Aunque ahora mismos todos los 
    campos tengan el valor ``true'' si el usuario es farmer, este diseño permite dar solo ciertos tipos de permisos a la entidad si el sistema crece en un futuro o si hay que modificar
    el tipo de permisos.

    Los tipos de \textbf{permisos} se han creado siguiendo el \textit{Anexo X} para la elaboración de un CUE comercial. Este anexo explica que un usuario titular de una explotación podrá 
    grabar sus datos en el CUE comercial, lo que equivale a gestionar sus propios datos relativos a una actividad dentro del sistema, o delegar esta función a una entidad habilitada,
    siendo esta la encargada de gestionar sus actividades, utilizando el CUE comercial (sistema actual) para almacenar los datos.
    
    \item \textbf{Parcela:} entidad que representa una parcela del sistema. Está compuesta por todos los datos necesarios que la representan así como la información proporcionada por el
    \textbf{Visor SIGPAC} \cite{visorSigpac}, como son: código de provincia y municipio (donde se ubica la parcela), código de polígono, número de parcela, geometría que representa la 
    parcela en el mapa, entre otros.

    El Visor SIGPAC de Andalucía es una aplicación web que permite obtener información gráfica y alfanumérica de las parcelas agrícolas de Andalucía. El Visor ofrece información , a nivel
    de recinto, del año en curso y del anterior. Entre la datos que ofrece destacan: uso del recinto, superficie del recinto, pendiente media, coeficiente de regadío y región (entre otras).

    \item \textbf{Recinto:} entidad que representa un recinto dentro de la parcela. Este recinto está relacionado con una parcela a través de una clave foránea y además, almacena la geomtría
    del polígono que representa el recnto así como su uso.

    Para almacenar los datos del recinto y de la parcela que no dependen del usuario (no dados por el), se ha recurrido a utilizar la \textbf{API} \cite{apiSgipac} que ofrece el servicio de
    \textbf{SIGPAC}. Los endpoints utilizados y su uso será explicado en el último apartado de esta sección.
    
    \item \textbf{Usuario - Parcela:} entida que relaciona un usuario con una parcela. A través de esta relación se puede saber qué usuario se ha asignado una parcela para poder posteriormente 
    mostrarla en un mapa. El usuario puede tener múltiples parcelas y una parcela está relacionada con múltiples usuarios, ya que la API es pública y todas las parcelas, pertenezcan
    en la realidad a un usuario o no, pueden ser accedidas por cualquier usuario. En un futuro, se tendría que utilizar otro sistema que permita validar si la parcela que el usuario 
    se ha asignado es realmente suya.

    Esta relación es una entidad como tal ya que, además de tener las claves foráneas, cuenta con un atributo propio de la relación que es el nombre que el usuario le pone a la parcela.

    \item \textbf{Actividad:} entidad que representa una actividad realizada por un usuario. Esta tabla relaciona un usuario con un recinto a través de sus ids como claves foráneas, consiguiendo
    de esta manera saber qué usuario ha realizado una actividad en un recinto dentro de una parcela. Además de estos datos, también se almacena el tipo de actividad realizada con un dato de tipo
    \textit{enum}. Este diseño permite que la base de datos pueda esccalar, de manera que en esta tabla se almacenan los datos que identifican a una actividad en general y en otra tabla, se 
    almacenerán los datos específicos del tipo de actividad que se realiza (fitosanitaria, riego, poda, etc.), pudiendo tener la información sin repetir y mejor gestionada.
    
    \item \textbf{Actividad fitosanitaria:} entidad que representa una actividad del tipo fitosanitaria. La tabla almacena datos específicos para este tipo de actividad como son: fecha en la
    que se aplica, producto utilizado, dosis y cantidad, tipo de cultivo y persona que aplica el producto (entre otros). Esta tabla está totalmente relacionada con la tabla actividad, ya que en
    la realidad es vista la información de ambas tablas como un ``todo'', pero en el diseño la información está separada.

    La tabla también recoge información de un producto fitosanitario a través de una clave foránea. Esta información se almacena en una tabla a parte, de manera que se evita duplicar información
    y el sistema escala mejor.

    \item \textbf{Producto fitosanitario:} entidad que representa un producto fitosanitario en el sistema. Almacena información como el registro oficial, siendo un identificador del producto, 
    además del nombre o tipo de producto.
    
\end{itemize}

\subsection{Diagrama de clases}

El diagrama de clases del sistema es el siguiente:

\textbf{INSERTAR IMAGEN DEL ESQUEMA}

\section{Diseño de la interfaz}

\section{Diseño de la API}

Para el desarrollo de este sistema se ha implementado una API que permite la comunicación entre un cliente (en este caso será una aplicación móvil) y el backend, proporcionando acceso seguro
a la gestión de usuarios, actividades, parcelas y otras operaciones de negocio.

La API diseñada es de tipo \textbf{REST} \cite{apiRest} (explicado en el apartado de \textit{Comunicación y Servicios Web} del estado del arte).

La decisión de implementar una API REST ha sido tomada debido a su simplicidad y facilidad de integrar con cualquier tipo de cliente, ya sea una página web con contenido .html o una 
aplicación móvil. La estructura que se ha seguido es del tipo \textbf{Cliente - Servidor}, ya que permite desacoplar y separar responsabilidades, teniendo en una parte el cliente, que muestra
la interfaz de la aplicación al usuario y no sabe cómo trabaja el servidor con los datos; y por otra parte el servidor, encargándose de la lógica de negocio y de cómo se interactua con 
la base de datos, sin necesidad de saber cómo es mostrada la información al usuario. Esto permite que ambos trabajen de manera independiente, cada uno con sus funciones, y que se puedan comunicar
en cualquier momento aunque la lógica del cliente sea modificada.

Un aspecto muy importante de una API REST es que no guarda ningún estado en el servidor, siendo la comunicación \textbf{\textit{stateless}}. Esto permite que cada petición que es realizada, 
contiene toda la información necesaria para ser procesada, permitiendo una mejora en la escalabilidad e independencia entre cada petición.

En cuanto al formato de las respuestas, pueden ser de varios tipos como se ha comentado anteriormente, pero en el desarrollo de este sistema se ha optado por devolver archivos en formato JSON, 
siendo este tipo de archivos muy común, faćil de leer y de procesar. Para poder devolver este archivo  generado desde el servidor, primero hay que recibir una petición desde el cliente y esto se
hace a través de los métodos HTTP (explicados en el apartado \textit{Comunicación y Servicios Web} del estado del arte). Gracias a estos métodos, el cliente y servidor se pueden comunicar de forma
segura.

\subsection{Tecnología utilizada y diseño de endpoints}

La API se ha implementado en \textbf{Java} utilizando \textbf{Spring Boot}, en coherencia con la tecnología seleccionada para el backend del sistema. Esta elección facilita el mantenimiento del proyecto,
ya que permite reutilizar el mismo ecosistema de herramientas, librerías y patrones de desarrollo en toda la aplicación.

Spring Boot, mediante anotaciones y su contenedor de \hyperlink{inversionControl}{inversión de control}, permite registrar y gestionar automáticamente los componentes de la aplicación (controladores, servicios y repositorios).
De este modo, se reduce el código repetitivo, se simplifica la inyección de dependencias y se mejora la organización de la lógica de negocio.

En cuanto al diseño de endpoints, se ha seguido un enfoque REST orientado a recursos, con rutas claras y consistentes, uso de métodos HTTP según la operación (\texttt{GET}, \texttt{POST}, \texttt{PUT}/
\texttt{PATCH} y \texttt{DELETE}) y códigos de estado adecuados para cada respuesta. Este criterio favorece una API fácil de documentar e integrar desde clientes móviles o web.

Se han implementado varios controladores de acuerdo al recurso que manipulan. Estos controladores han sido los siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{ActivityController}
    \newline
    Este controlador manipula los recursos relacionados con las actividades. Los endpoints desarrollados son los sguientes:


    \item \textbf{AdminController}
    \newline
    Este controlador establece aquellos endpoints que solo van a ser ejecutados por un usuario con rol administrador dentro del sistema. Los endpoints desarrollados son los siguientes:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{POST - /api/admin/user} \newline
        Descripción: crea un usuario del sistema sin necesidad de enviar email y esperar confirmación. \newline
        Datos enviados a través de un JSON: 
        \begin{lstlisting}[language=json,caption={Creación de usuario}]
        {
            "firstname" (string): "",
            "lastname" (string): "",
            "email" (string): "",
            "password" (string): "",
            "phone" (string | null): "",
            "nif" (string): "",
            "entityNif" (string | null): "" 
            "roles" (RoleTypes | null): [ ... ]
        }
        \end{lstlisting}

        ``RoleTypes'' es un dato de tipo ENUM que define los tipos de roles que pueden haber en el sistema: ROLE\_ADMIN y ROLE\_BASIC. Si no se pasa ningún rol durante la creación del usuario, 
        este será creado con ROLE\_BASIC por defecto.
        El NIF de la entidad solo es necesario si el usuario que se va a crear se quiere vincular directamente con una entidad específica.

        Respuesta: se devuelve un JSON con la información del usuario creado.
    \end{itemize}

    \item \textbf{AuthController}
    \newline
    Este controlador expone las rutas que van a permitir acceder a la aplicación a través de un registro inicial o iniciando sesión. Va a contener las URLs que generan los tokens para que los usuarios puedan
    ejecutar el resto de endpoints expuestos por la API una vez hayan iniciado sesión. Los endpoints desarrollados son los siguientes:


    \item \textbf{EntityController}
    \newline
    Este controlador manipula los recursos relacionados con una entidad habilitada. Los endpoints desarrollados son los siguientes:


    \item \textbf{PhytoProductController}
    \newline
    Este controlador manipula los recursos relacionados con los productos fitosanitarios. Los endpoints desarrollados son los siguientes:

    \item \textbf{PlotController}
    \newline
    Este controlador manipula los recursos relacionados con una parcela y sus recintos. Los endpoints desarrollados son los siguientes:

    \item \textbf{UserController}
    \newline
    Este controlador manipula los recursos relacionados con un usuario del sistema. Los endpoints desarrollados son los siguientes:


\end{itemize}

Hay un controlador más llamado \textbf{ErrorResponseHandler} que es el encargado de manejar las excepciones que se lanzan durante la ejecución del programa, bien por un error en la validación de los datos o
por un error generado durante el procesamiento de la lógica de negocio.

\subsection{Autenticación y autorización}

\subsection{Documentación generada con Postman}

\subsection{API del Visor SIGPAC}

SIGPAC ofrece un amplio catálogo de servicios entre los cuales, se puede acceder a información como:

\begin{itemize}
    \item Los códigos utilizados por SIGPAC para identificar las provincias, municipios y parcelas.
    \item Geometrías y propiedades de las capas de los recintos, cultivos y elementos del paisaje.
    \item Información relacionada con la infraestructura del Visor SIGPAC en formato JSON o \hyperlink{geoJson}{GeoJson}.
\end{itemize} 

Dentro de estos servicios, los que se han utilizado para recoger los datos y almacenarlos en el sistema 
han sido: \textbf{Listas de Códigos SIGPAC} y \textbf{Servicio de Consultas de SIGPAC}.

En \textit{Listas de códigos SIGPAC} se encuentran distintos endpoints o URL a las que se pueden acceder para obtener 
distintos listados que ofrecen los códigos de las provincias, códigos de municipios y código de uso sigpac (cítricos,
corrientes y superficies de agua, etc), entre otros.

Para el desarrollo del sistema, se han utilizado los siguientes endpoints dentro de este grupo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Listado de códigos de provincias}
    \newline
    A través de la URL que ofrecen, se puede obtener un listado con todos los códigos asociados a cada provincia.
    La URL que ofrecen es la siguiente:
    
    \textit{https://sigpac-hubcloud.es/codigossigpac/provincia.json}

    A través de esta URL, se obtiene como respuesta un archivo JSON con la siguiente estructura:

    \begin{lstlisting}[language=json,caption={Listado de provincias SIGPAC}]
    {
        "nombre": "provincia",
        "descripcion": "Lista de codigos de Provincia SIGPAC",
        "codigos": [
            {
                "codigo": 1,
                "descripcion": "ALAVA"
            },
            {
                "codigo": 2,
                "descripcion": "ALBACETE"
            },
            {
                "codigo": 3,
                "descripcion": "ALICANTE"
            },
            ...
        ]
    }
    \end{lstlisting}

    Gracias a esta respuesta, se puede realizar una búsqueda por el campo ``descripcion'', y obtener el valor del 
    campo ``código'', con el que s identificará la provincia.

    \item \textbf{Listado de códigos de municipios}
    \newline
    A través de la URL que ofrecen, se puede obtener un listado con todos los códigos de cada municipio asociado
    a una provincia.
    La URL que ofrecen es la siguiente:
    
    \textit{https://sigpac-hubcloud.es/codigossigpac/municipio[cod\_prov].json}. 
  
    La variable de la url ``cod\_prov'', es el código de la provincia (el que se muestra en el listado anterior).

    Al realizar una llamada a este endpoint con el código de municipio 4 (por ejemplo), se obtiene como respuesta un 
    archivo JSON con la siguiente estructura:

    \begin{lstlisting}[language=json,caption={Listado de municipios SIGPAC}]
    {
        "nombre": "municipio4",
        "descripcion": "Lista de codigos de la provincia 4",
        "codigos": [
            {
                "codigo": 1,
                "descripcion": "Abla"
            },
            {
                "codigo": 2,
                "descripcion": "Abrucena"
            },
            {
                "codigo": 3,
                "descripcion": "Adra"
            },
            ...
        ]
    }
    \end{lstlisting}

    Gracias a esta respuesta, se puede realizar una búsqueda por el campo ``descripcion'', y obtener el valor del 
    campo ``código'', con el que se identificará el municipio.
\end{itemize}

Por otra parte, está el \textit{Servicio de Consultas SIGPAC}. Con este servicio se puede obtener la información 
SIGPAC en formato GeoJson de un recinto específico o de todos los recintos asociados a una parcela.

Para el desarrollo del sistema, se han utilizado los siguientes endpoints:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Propiedades de recinto por código SIGPAC}
    \newline
    Con esta consulta, se puede obtener las propiedades de todos los recintos de una parcela, dados los códigos
    SIGPAC de una parcela específica.
    La URL que ofrecen es la siguiente:

    \textit{https://sigpac-hubcloud.es/servicioconsultassigpac/query/recinfoparc/[pr]/[mu]/
    [ag]/[zo]/[po]/[pa].geojson}.
    
    La variable ``pr'' representa el código de la provincia, ``mu'' representa el código del municipio, ``ag'' 
    representa el código de agregado (por defecto toma el valor 0), ``zo'' representa el código de la zona (por
    defecto toma el valor 0), ``po'' representa el código del polígono y ``pa'' representa el código de la parcela.
    Para poder consultar los dos últimos códigos, gracias a la aplicación \textit{Visor SIGPAC} se puede acceder
    a esta información.

    Si es ejecutada una llamada a este endpoint, la respuesta será un archivo en formato .GeoJson con la siguiente
    estructura:
    
    \begin{lstlisting}[language=json,caption={Propiedades de los recintos de una parcela}]
    [
        {
            "provincia": "31",
            "municipio": 192,
            "agregado": 0,
            "zona": 0,
            "poligono": 5,
            "parcela": 83,
            "recinto": 1,
            "superficie": 9.4722,
            "pendiente_media": 11.4,
            "coef_regadio": 0
            "admisibilidad": 0,
            "incidencias": null,
            "uso_sigpac": FO,
            "region": null,
            "wkt": "POLYGON(...)",
            "srid": 4258
        },
        ...
    ]
    \end{lstlisting}

    La respuesta es una lista con elementos que representan cada recinto. Por cada elemento, las propiedades del 
    recinto significan lo siguiente:

    \begin{itemize}
        \item provincia: código de la provincia.
        \item municipio: código del municipio SIGPAC.
        \item agregado: código del agregado.
        \item zona: código de la zona.
        \item poligono: número del polígono.
        \item parcela: número de la parcela.
        \item recinto: código del recinto SIGPAC.
        \item superficie: superficie del recinto expresado en hectáreas.
        \item pendiente\_media: pendiente media del recinto.
        \item coef\_regadio: coeficiente de regadío del recinto.
        \item admisibilidad: porcentaje de admisibilidad de aplicación en los recintos de pastos
        \item incidencias: códigos de las incidencias del recinto separados por comas.
        \item uso\_sigpac: código de uso del recinto.
        \item region: código de la región asignada al recinto.
        \item wkt: coordenadas que definen el recinto en formato WKT.
        \item srid: srid o código EPSG en el que están expresadas las coordenadas del recinto definido en el campo wkt.
    \end{itemize}

    La propiedad principal es el valor que hay en el campo ``wkt''. En este campo viene un lista de objetos con cada una
    de los puntos que forman el polígono del recinto. Estos puntos son representados con valores de latitud y longitud.
    Teniendo todos los puntos, se puede crear un objeto de tipo ``polígono'' que posteriormente pueda ser dibujado sobre
    un mapa.

    Si se combinan los códigos obtenidos al ejecutar las llamadas anteriores (provincia y municipio), con esta URL,
    se pueden obtener todos los recintos de la parcela en cuestión.
\end{itemize}






