\chapter{Implementación}

En este capítulo se va a explicar cómo se ha desarrollado el sistema, qué decisiones técnicas se han tomado a lo largo 
de la implementación y qué problemas se han tenido durante el proceso.

Antes de entrar en la explicación del sistema, con las reuniones realizadas con Juan Luis Jiménez Laredo y \textbf{Pepe Agricultor ???}, se pudieron extraer los requisitos funcionales
del sistema y acotar hacia donde se iba a dirigir el desarrollo de la aplicación. Una vez fijadas las funcionalidades más importantes que iba a tener el sistema, se comenzó priorizando
y organizando el desarrollo en cada una de las iteraciones. 

Para explicar el desarrollo, se va a seguir el orden fijado por cada sprint.

\section{Sprint 1}

Para que se pueda acceder a un sistema, es necesario que la ``persona'' esté registrada en ella. Por ello, en este sprint se fijó la implementación del \textbf{registro de un usuario} y del 
\textbf{inicio de sesión}.

Primero se elaboró el esquema de la base de datos. Analizando el uso que iba a tener la aplicación por parte de los usuarios, se fijó un sistema de roles basado en dos tipos: \textbf{admin} y 
\textbf{basic} (ya explicados anteriormente).

Teniendo en cuenta esto y que un usuario tiene que estar representado también a través de una entidad, el esquema desarrollado en la primera iteración fue el sisguiente:

\textbf{INSERTAR IMAGEN DE LA PRIMERA PARTE DEL ESQUEMA}.

La entidad usuario representa al usuario como tal que accede y utiliza la aplicación. Datos como el correo electrónico o el NIF son almacenados en el sistema.

En cuanto a los roles, estos son almacenados en una tabla, en la que solo se guarda el nombre que identifica al rol.

Para poder establecer la relación entre un usuario y el rol que tiene, hay una tabla intermedia que corresponde a una ``relación''. Esta tabla almacena el ID del usuario con el ID del rol, 
estableciendo la relación de esta forma. Esta tabla intermedia permite relacionar a un usuario con varios roles, de manera que un usuario administrador tendrá rol administrador y rol básico,
mientras que un usuario normal solo tendrá rol básico.

Para crear las entidades y sus relaciones en la base de datos de PostgreSQL se ha realizado con Spring Boot directamente, ya que el framework tiene un \hyperlink{orm}{ORM} que facilita esta
implementación. Para ello, es necesario previamente establecer la conexión con la base de datos. Esto se hace a través de un archivo conocido como \textbf{application.properties}, donde se fija
el puerto, nombre de usuario, base de datos, entre otras más propiedades.

Establecidas las propiedades, se procede a crear las entidades. El proyecto ha sido organizado en distintos directorios, cuyo significado y contenido se irá explicando a lo largo de este capítulo.
Teniendo en cuenta esto, las entidades han sigo guardadas en un directorio llamado \textbf{models}, representando los modelos (entidades) del sistema. 

Una entidad en Spring Boot es creada como una clase que tiene la anotación \textbf{\textit{@Entity}}. Esto indica a Spring Boot que la clase va a ser un componente del tipo Entidad. Además de esta
anotación, se han añadido otras más como: \textbf{@Getter} (crea los métodos \textit{gets} para cada atributo), \textbf{@Setter} (crea los métodos \textit{setters} para todos los atributos) y
\textbf{@Table} (permite inidicar el nombre que tiene la entidad o tabla en la base de datos).

Siguiendo este patrón, se crearon las dos entidades junto con la relación entre ellas. Además de estas, se creó una entidad más que almacena los tokens de confirmación generados cuando un usuario se 
registra, sabiendo de esta forma qué token pertenece a cada usuario y saber si su registro está confirmado o no.

A continuación, se crearon los servicios que van a controlar el registro de usuarios y el inicio de sesión, siendo principalmente: \textbf{UserService} y \textbf{AuthService}. 

\subsection{AuthService}

Este servicio es el encargado de manejar la lógica de negocio entre el \textbf{registro} de un usuario del sistema o de un administrador de entidad, \textbf{confirmación} de un usuario registrado en el 
sistema, \textbf{inicio de sesión} de un usuario y \textbf{refresco} o renovación de los \textit{tokens} de acceso.

Entrando en más detalle, cada uno de los métodos que componen la clase tienen la siguiente funcionalidad:

\begin{itemize}
    \item \textbf{registerSystemUser:} registra un usuario en el sistema. A partir de los datos que obtiene, los envía a UserService para realizar el registro. Una vez realizado el registro, crea la URL
    para confirmar la cuenta y se envía al usuario a través del EmailService.

    \item \textbf{confirm:} a través del token que viaja en la URL del correo electrónico, se obtiene el usuario relacionado con el token. Obtenido el usuario, se habilita en el sistema permitiendo que 
    pueda acceder a la aplicación durante el inicio de sesión.

    \item \textbf{login:} permite la autenticación del usuario en el sistema. Utiliza el \textit{AuthenticationManager} de Spring Boot, que es el encargado de realizar la autenticación buscando al usuario
    en la base de datos de a cuerdo al correo electrónico y la contraseña. Si el usuario es autenticado, se obtiene a través de un objeto del tipo \textit{UserDetails}, que identifica al usuario. Con la 
    información del usuario se crean los tokens de acceso y refresco a través del JwtService. 

    \item \textbf{refresh:} permite generar nuevos tokens de acceso a la aplicación. Para ello, utiliza el token de refresco. Con este token puede extraer la información codificada y buscar si el usuario 
    sigue existiendo en el sistema y si no ha sido expirado. Si todo es correcto, se crean los nuevos tokens.
\end{itemize}

Para establecer la seguridad en la aplicación e indicar quién puede acceder a qué endpoints y cuáles requieren autenticación, se utiliza un archivo llamado \textbf{SecurityConfig}. En este archivo se fijan 
propiedades de seguridad como la configuración de \hyperlink{cors}{CORS}, si se maneja estado entra las sesiones, cómo son las excepciones que se manejan en caso de que el acceso sea denegado (falta de 
permisos o autorización) o necesidad de autenticación para ejecutar la funcionalidad. La parte más importante es la siguiente:

\begin{verbatim}
.authorizeHttpRequests(request -> request
    .requestMatchers(HttpMethod.POST, "/api/auth/register/entityAdmin")
        .authenticated()

    // Allow all requests to auth endpoints
    .requestMatchers("/api/auth/**").permitAll()
    
    .requestMatchers("/api/admin/**")
        .hasRole("ADMIN")
    .requestMatchers(HttpMethod.POST, "/api/entity/")
        .hasRole("ADMIN")
    .requestMatchers(HttpMethod.DELETE, "/api/plot/{id}")
        .hasRole("ADMIN")
    .requestMatchers("/api/entity/{entityId}/**")
        .hasAnyRole("ADMIN", "BASIC")
    .anyRequest()
    .authenticated()
)
\end{verbatim}

En esta parte, como se puede ver, se fija qué endpoints del controlador se pueden ejecutar según el rol, cuales puede ejecutar cualquier usuario y cuales requieren autenticación.

Por último y no menos importante, se pueden añadir filtros que Spring Boot necesite aplicar antes de comprobar si el usuario que ejecuta la petición HTTP tiene acceso a un recurso y si está autenticado o no.
El filtro implementado es \textbf{\textit{JwtAuthFilter}}. Este filtro se va a aplicar antes de ejecutar el contenido del endpoint del controlador (llamada la servicio), de manera que comprueba si el usuario
ha enviado en la cabecera de la petición el token, si es válido o no y si el usuario sigue existiendo en el sistema. En caso de ser correcto, autentica al usuario guardando la información en el contexto de la
petición y continuando Spring Boot el flujo del programa; en caso contrario, continua con la cadena de filtros y pasaría al contenido del archivo SecurityConfig, lanzando una excepción por falta de permisos
o autenticación.

En el siguiente diagrama se puede ver de forma gráfica el proceso de autenticación de un usuario:

\textbf{INSERTAR IMAGEN DE FLUJO DE AUTENTICACION}

\subsection{JwtService}

Este servicio es el encargado de crear los tokens de acceso a la aplicación y de refresco (\textit{refresh}). Para crear el token es necesario establecer un \textbf{tiempo de expiración}, otro tiempo de expiración para 
el de refresco y una \textbf{clave privada} con la que se firmará el token durante su creación. Esta clave es creada a partir de algoritmos como \textit{HS256} y permite verificar en el servidor que el token no ha sido manipulado durante su transmisión y que proviene de una 
fuente legítima, evitando falsificaciones y garantizando de esta manera la integridad y autenticidad.

La creación del token tiene la siguiente estructura:

\begin{verbatim}
    Jwts.builder()
        .id(user.getId().toString())
        .claims(Map.of(
            "firstname", user.getFirstname(),
            "userId", user.getId()
        ))
        .subject(user.getEmail())
        .issuedAt(new Date(System.currentTimeMillis()))
        .expiration(new Date(System.currentTimeMillis() + expiration))
        .signWith(getSignKey())
        .compact();
\end{verbatim}

\textbf{Jwts} es una clase del paquete \textit{jsonwebtoken} que permite construir tokens en Java. Lo que hacen estas líneas es lo siguiente:

\begin{enumerate}
    \item Se añade el id del usuario obtenido al realizar un inicio de sesión en la aplicación.
    \item Se introduce información adicional (\textit{claims}), como puede ser el nombre del usuario.
    \item En el campo \textit{subject} se añade el email del usuario, ya que es la forma de identificar de manera única al usuario sobre el que se crea el token.
    \item A continuación se introduce el instante de tiempo en el que se ha creado el token (\textit{issuedAt}) y en qué instante expirará el token (\textit{expiration}).
    \item Finalmente se firma el token con la clave privada generada.
\end{enumerate}

Tanto la creación del token de acceso como del token de refresco se hace utilizando el mismo código explicado. Lo único que habría que cambiar es el tiempo de expiración
de cada token, teniendo el token de refresco un tiempo de expiración mayor que el de acceso (actualmente el token de acceso tiene un tiempo de expiración de 1 hora y el
de refresco de 1 semana).

Además de la creación de tokens, también va a ser el encargado de comprobar si un token es válido o no. Para saber si un token es válido se comprueba si no ha expirado
el tiempo (el instante actual es anterior al tiempo de expiración) y que el usuario al que corresponde el token es el mismo que el que está realizando la petición (comprueba
que no se esté usando un token de otro usuario).

\subsection{EmailService}

Este servicio es el encargado de realizar el envío de un mensaje de confirmación de registro a través del correo electrónico. El envío se hace a través de una función
\textbf{asíncronca}, evitando de esta forma un bloqueo y permitiendo continuar la ejecución del código mientras el correo está siendo enviado. La función es la siguiente:

\begin{verbatim}
    try {
        MimeMessage mimeMessage = mailSender.createMimeMessage();
        MimeMessageHelper helper = new MimeMessageHelper(mimeMessage, 
                                    true, "UTF-8");

        helper.setText(emailBody(
            url, 
            firstname, 
            templatePath,
            emailText             
        ), true);
        helper.setFrom(from != null ? from : "");
        helper.setTo(to != null ? to : "");
        helper.setSubject(EMAIL_SUBJECT);
        mailSender.send(mimeMessage);
    } catch(MessagingException e) {
        throw new MailSenderException(to);
    }
\end{verbatim}

La funcionalidad es la siguiente:

\begin{enumerate}
    \item Se crea un objeto \textbf{mimeMessage} a partir de un JavaMailSender, siendo el que contendrá la estructura y propiedades
    del mensaje que se va a enviar.
    
    \item A partir de un \textbf{helper} se añadirá el cuerpo del mensaje, que será un archivo HTML junto con algunos parámetros adicionales
    como la URL que corresponde al endpoint de \textit{confirm}.

    \item Por último, antes de ser enviado el mensaje, se establece el correo del destinatario y el correo del usuario que lo envía, junto con
    un mensaje de cabecera.
\end{enumerate}

\subsection{UserService}

Este servicio es el encargado de ejecutar todas las funcionalidades relacionadas con un usuario. Algunas de estas funcionalidades son: registro
y creación de un usuario del sistema (\textit{createSystemUser}), eliminación de usuario y obtención del usuario según ID o email. 

El método de \textbf{register} es llamado desde AuthService y es el encargado de crear un usuario con el rol \textit{basic} y almacenarlo en la 
base de datos. Hay que destacar que en este método es donde se crea el \textbf{token de confirmación}, creado a través de la clase UUID que permite 
generar identificadores únicos universales, muy recomendables para claves primarias:

\begin{verbatim}
    String token = UUID.randomUUID().toString();
    LocalDateTime tokenExpiresAt = LocalDateTime.now()
        .plusHours(confirmTokenExpiresHours);
\end{verbatim}


Por otro lado, el método de \textbf{createSystemUser}, realiza lo mismo que el método de registro con la diferencia de que se 
pueden establecer los roles que tendrá el usuario (admin, basic o ambos).

\subsection{Relación entre los componentes}

Además de los servicios anteriores, también han sido implementados los siguientes componentes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Controladores}: estos componentes son clases con la anotación \textbf{\textit{@RestController}} de Spring Boot. Esta
    anotación indica a Spring Boot que el componente creado es un controlador que va a devolver objetos de tipo JSON. Cada controlador
    contiene distintos endpoints, siendo estos los realizan las llamadas a los servicios mencionados anteriormente. 
    
    Tomando como ejemplo el controlador \textbf{AuthController}, la estructura es la siguiente:

    \begin{verbatim}
        @RestController
        @RequestMapping(value = "/api/auth")
        @AllArgsConstructor
        public class AuthController {

            private AuthService authService;

            @PostMapping("/register")
            public ResponseEntity<UserDto> registerSystemUser(
                @Valid @RequestBody RegisterRequest request
                ) {
                return authService.registerSystemUser(request);
            }

            @PostMapping("/register/entityAdmin")
            public ResponseEntity<UserDto> registerEntityAdminUser(
                @Valid @RequestBody RegisterRequest request
                ) {
                return authService.registerEntityAdminUser(request);
            }
            
            @GetMapping("/confirm")
            public ResponseEntity<UserDto> confirm(
                @RequestParam String token
                ) {
                return authService.confirm(token);
            }

            @PostMapping("/login")
            public ResponseEntity<TokenResponse> login(
                @Valid @RequestBody LoginRequest request
                ) {
                return authService.login(request);
            }
            
            @PostMapping("/refresh")
            public ResponseEntity<TokenResponse> refresh(
                @RequestHeader(
                    HttpHeaders.AUTHORIZATION
                ) String authHeader
            ) {
                return authService.refresh(authHeader);
            }
        }
    \end{verbatim}

    Como se puede ver, aparece la anotación mencionada además de otras, como por ejemplo \textbf{\textit{@PostMapping}}, que 
    indica que ese endpoint lleva una petición HTTP de tipo ``POST''; \textbf{\textit{@Valid}}, que permite validar que los datos
    del JSON enviados son correctos, \textbf{\textit{@RequestParam}} o \textbf{\textit{@RequestBody}}, que indica que un JSON es 
    enviado en el cuerpo de la petición o que se han pasado parámetros en la URL del endpoint.

    Además del resto de controladores (UserController, EntityController, etc), hay un controlador especial que es el encargado de 
    manejar las excepciones que son lanzadas durante el sistema. El controlador ha sido implementado de la siguiente forma:

    \begin{verbatim}
        @RestControllerAdvice
        public class ErrorResponseHandler {

            @ExceptionHandler({
                UserAlreadyExistsException.class,
                UserIsEnabledException.class
            })
            public ResponseEntity<ErrorDto> userException(
                Exception ex
            ) {
                ErrorDto error = new ErrorDto(
                    "Excepción relacionada con el estado 
                    del usuario almacenado", 
                    ex.getMessage(), 
                    HttpStatus.CONFLICT.value()
                );

                return ResponseEntity.status(HttpStatus.CONFLICT)
                    .body(error);
            }

            @ExceptionHandler(DataIntegrityViolationException.class)
            public ResponseEntity<ErrorDto> integrityViolation(
                Exception ex
            ) {
                ErrorDto error = new ErrorDto(
                    "Error al ejecutar una operación SQL", 
                    ex.getMessage(), 
                    HttpStatus.CONFLICT.value()
                );

                return ResponseEntity.status(HttpStatus.CONFLICT)
                    .body(error);
            }
            
            @ExceptionHandler(HttpMessageNotReadableException.class)
            public ResponseEntity<ErrorDto> messageNotReadable(
                Exception ex
            ) {
                ErrorDto error = new ErrorDto(
                    "Error en la lectura del mensaje", 
                    ex.getMessage(), 
                    HttpStatus.CONFLICT.value()
                );

                return ResponseEntity.status(HttpStatus.CONFLICT)
                    .body(error);
            }

            @ExceptionHandler(MailSenderException.class)
            public ResponseEntity<ErrorDto> mailSenderError(
                Exception ex
            ) {
                ErrorDto error = new ErrorDto(
                    "Error durante el envío del email de confirmación", 
                    ex.getMessage(), 
                    HttpStatus.INTERNAL_SERVER_ERROR.value()
                );

                return ResponseEntity
                    .status(HttpStatus.INTERNAL_SERVER_ERROR)
                    .body(error);
            }

            @ExceptionHandler({
                ConfirmTokenNotExistsException.class,
                RoleNotExistsException.class,
                UserNotFoundException.class,
                EntityNotFoundException.class
            })
            public ResponseEntity<ErrorDto> entityNotExists(
                Exception ex
            ) {
                ErrorDto error = new ErrorDto(
                    "La entidad no existe en la base de datos", 
                    ex.getMessage(), 
                    HttpStatus.NOT_FOUND.value()
                );

                return ResponseEntity.status(HttpStatus.NOT_FOUND)
                    .body(error);
            }

            ...
        }
    \end{verbatim}

    Este controlador le indica a Spring Boot que es el encargado de manejar las excepciones a través de la anotación 
    \textbf{\textit{@RestControllerAdvice}}. Con la anotación \textbf{\textit{@ExceptionHandler}} se va indicar qué
    tipo de excepción va a tratar el método y que respuesta va a devolver. Las respuestas tienen la misma estructura 
    a través de un DTO (explicado a continuación) llamado ``ErrorDto''.

    \item \textbf{Repositorios}: los repositorios son interfaces de Java que tienen la anotación \textbf{\textit{@Repository}}.
    Esta anotación indica a Spring Boot que la interfaz va a ser tratada como un componente dicho tipo, permitiendo reducir la
    complejidad y el código requerido para implementar el acceso a la capa de manejo de datos y persistencia (base de datos). 
    
    Esta interfaz hereda los métodos de otra interfaz llamada \textbf{\textit{CrudRepository}}. Esta interfaz incluye métodos 
    como los siguientes:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{$<$S extends T$>$ S save(S entity);}
        Este método permite guardar una entidad (de cualquier tipo de dato) en la base de datos.

        \item \textbf{Optional$<$T$>$ findById(ID id);}
        Este método permite buscar un objeto dentro de la base de datos a partir de un ID. En caso de encontrarlo, se obtiene 
        a través de un método \textit{.get()} del objeto \textit{Optional}.

        \item \textbf{void delete(T entity);}
        Este método elemina una tupla de la base de datos a partir del propio objeto con el que se está tratando en Spring Boot.

        \item \textbf{long count();}
        Este método devuelve el número de entidades u objetos que hay en una tabla de la base de datos.
    \end{itemize}

    Estos métodos pueden ser usados directamente al instanciar un repositorio y además, pueden ser creados directamente de forma
    \textit{custom} en el propio componente. Para crear estos métodos, se han utilizados dos formas siguiendo la documentación de
    Spring \cite{jdbc}:

    \begin{itemize}
        \item Usando palabras clave, como por ejemplo: \textit{and, or, is, equals}, etc. Algunos ejemplos podrían ser: 
        \textit{findByLastnameAndFirstname}, que sería el equivalente a realizar una consulta SQL del tipo \textit{… WHERE lastname 
        = :lastname AND firstname = :firstname}, o \textit{findByLastnameOrFirstname}, que sería el equivalente en una consulta SQL
        a \textit{… WHERE lastname = :lastname OR firstname = :firstname}.

        \item A través de la anotación \textbf{\textit{@Query}}. Esta anotación permite crear una consulta más compleja, como por
        ejemplo:

        \begin{verbatim}
        @Query("""
            SELECT DISTINCT u.email FROM User u
            JOIN u.roles sr
            JOIN u.userEntity uer
            JOIN uer.enabledEntity ee
            JOIN uer.entityRole er
            WHERE sr.name = :systemRole
                AND ee.nif = :entityNif
                AND er.name = :entityRole
        """)
        List<String> getEmailEntityAdmins(
            String systemRole, 
            String entityRole, 
            String entityNif
        );
        \end{verbatim}

        En esta consulta se busca el email de un administrador de entidad, usando \textit{DISTINCT} para evitar valores duplicados y 
        realizando \textit{JOINs} con cada una de las tablas necesarias (además de las condiciones con \textit{WHERE} para filtrar 
        el contenido).
    \end{itemize}

    Las consultas que se crean con las palabras clave como nombre de los métodos (las primeras de las explicadas), no requieren escribir 
    la consulta SQL como tal. Esto es gracias a que Spring utiliza \textbf{Spring Data JPA}. Este módulo de Spring es capaz de analizar
    un método que está dentro de un repositorio JPA.

    \textbf{JPA} e \textbf{Hibernate} son los encargados de trabajar en la ``sombra'' al realizar las operaciones sobre las bases de datos.
    JPA (\textit{Java Persistence API}) es la especificación que establece las reglas o instrucciones (interfaces) a usar, mientras que
    Hibernate es el encargado de implementarlas. Gracias a estas dos tecnologías es posible realizar un mapeo de los objetos de Java a los
    datos que se almacenan en la base de datos y viceversa.

    En cuanto a los repositorios implementados durante el sprint 1, fueron principalmente: \textbf{UserRepository} y \textbf{RoleRepository}.

    El primero es el encargado de contener todas las operaciones SQL sobre la tabla de Usuarios, mientras que el segundo es el encargado de 
    realizar todas las operaciones relacionadas con los roles almacenados en la tabla Roles. Algunos ejemplos de consultas dentro del 
    UserRepository pueden ser:

    \begin{verbatim}
    
    Optional<User> findByEmail(String email);

    @Query("""
        SELECT u.email FROM User u
        JOIN u.roles r
        WHERE r.name = :roleName
    """)
    List<String> getEmailByRol(String roleName);

    Optional<User> findByConfirmationToken(String confirmationToken);
    \end{verbatim}
    
    \item \textbf{DTOs}: los DTOs (\textit{Data Transfer Object}) son objetos planos (\textit{POJO - Plain Old Java Object}) que contienen
    una serie de atributos que van a ser enviados al servidor, definiendo la estructura de los cuerpos (JSON) que van a ir en las peticiones
    del cliente al servidor y en el respuestas del servidor al cliente.

    Se podría usar directamente el mismo objeto entidad sobre el que se trabaja, por ejemplo enviando un objeto \textit{User}, pero
    con los DTOs se consigue eliminar información que no quiere ser enviada (como contraseñas) o agregar información extra de otro objeto. Con
    esta decisión se consigue mayor flexibilidad con la información que se quiere enviar sin manipular entidades.

    Algunos de los DTOs utilizados y que han sido implementados durante el sprint son los siguientes:

    \begin{verbatim}
    @AllArgsConstructor
    @Setter
    @Getter
    public class LoginRequest {
        @NotBlank(message = "{user.email.notblank}")
        @Email(message = "{user.email.invalid}")
        private String email;

        @NotBlank(message = "{user.password.notblank}")
        @Pattern(
            regexp = "^(?=.*[A-Z])(?=.*[0-9]).{9,}$", 
            message = "{user.password.invalid}"
        )
        private String password;
    }
    \end{verbatim}

    \begin{verbatim}
    @AllArgsConstructor
    @Getter
    @Setter
    public class RegisterRequest {
        @NotBlank(message = "{user.firstname.notblank}")
        private String firstname;

        @NotBlank(message = "{user.lastname.notblank}")
        private String lastname;

        @NotBlank(message = "{user.email.notblank}")
        @Email(message = "{user.email.invalid}")
        private String email;

        @NotBlank(message = "{user.password.notblank}")
        @Pattern(
            regexp = "^(?=.*[A-Z])(?=.*[0-9]).{9,}$", 
            message = "{user.password.invalid}"
        )
        private String password;
        
        @Pattern(
            regexp = "\\+?[0-9]{7,15}", message = "{user.phone.invalid}"
        )
        private String phone;

        @NotBlank(message = "{user.nif.notblank}")
        @Pattern(regexp = "^[0-9]{8}[A-Z]$")
        private String nif;

        private String entityNif;

        private List<RoleTypes> roles;
    }
    \end{verbatim}

    El primer DTO corresponde al cuerpo de la petición enviada desde el cliente al servidor cuando quiere realizar un inicio de sesión. Se puede
    observar como se envía tanto el correo como el email. Las anotaciones que tiene sirven para indicar que los campos no pueden ser vacíos ni nulos
    (\textit{@NotBlank}), que tienen que cumplir una expresión regular (\textit{@Pattern}) y que incluyen métodos de consulta (\textit{@Getter}) como
    un constructor con todos los argumentos/atributos (\textit{@AllArgsConstructor}).
\end{itemize}

Los flujos de comunicación o como interactúan entre ellos es de la siguiente forma:

\textbf{INSERTAR UN PEQUEÑO ESQUEMA}

En este esquema se puede observar como los distintos componentes dentro del servidor se comunican entre ellos y como a su vez es comunicado con la base
de datos para persistir datos o consultarlos.

\section{Sprint 2}

El desarrollo de este sprint se centró en introducir la entidad nueva ``Entidad habilitada'', con su lógica de negocio adecuada e interaccion con el resto
de componentes del anterior sprint.

Según el \textbf{\textit{Anexo X - Registro de Autorizaciones para el uso de Aplicaciones Comerciales}} de la \textit{FEGA (Fondo Español de Garantía Agraria)}, se
establece cual es el procedimiento para otorgar las autorizaciones necesarias a los diferentes agentes que van a interactuar con el CUE Comercial, es decir, 
con la aplicación desarrollada Olivaris.

Entre los agentes que describen, se encuentra el de \textbf{Entidad habilitada}. Esta entidad tendrá relación directa con los agricultores y podrá usar todos los
CUEs Comerciales que desee. A partri de aquí, se supuso que en el sistema iba a existir esta nueva entidad, por lo que se actualizó el esquema de base de datos al
siguiente:

\textbf{INSERTAR ESQUEMA BASE DE DATOS - SPRINT 2}

En este esquema se puede ver como la ``Entidad habilitada'' es una nueva entidad o tabla de la base de datos. Esta entidad tiene unos campos mínimos que la identifican
y está relacionada directamente con un usuario, de manera, que un usuario que está registrado en el sistema puede pertenecer a una entidad también. Al pertenecer a dicha
entidad, va a tener un rol específico, siendo \textbf{FARMER} (agricultor) o \textbf{ADMIN}. Además de estas características, hay otros campos añadidos a la relación que 
establece los permisos que el usuario delega sobre ella. 

Estos permisos son cuatro: escribir sobre el REA, leer del REA, escribir en el CUE, leer el CUE. Estos permisos se han fijado de esta manera de acuerdo al \textit{ANEXO VIII - 
Modelo de Autorización de Representación}. En este anexo se establece que un usuario delega sobre una entidad los permisos siguientes:

\begin{itemize}
    \item Acceso información del REA de la explotación por la que es el/la titular.
    \item Acceso cumplimentación del REA de la explotación por la que es el/la titular.
    \item Acceso información del CUE de la explotación por la que es el/la titular.
    \item Acceso cumplimentación del CUE de la explotación por la que es el/la titular. 
\end{itemize}

Con estos cuatro permisos, un usuario vinculado a la entidad con rol \textit{farmer}, delegará sobre ella todos los permisos de manipulación de datos tanto del REA como del CUE,
por lo que estos campos aparecerán con los valores de \textit{true}. En caso de estar vinculado el usuario con la entidad con rol \textit{admin}, estos permisos tendrán valor 
\textit{null}, ya que un usuario administrador no está delegando niguna autorización a manipular sus datos sobre la entidad.

El servicio creado que agrupa toda esta lógica es \textbf{EntityService} (se decidió acortar el nombre a ``entidad'' directamente para no tratarla como ``entidad habilitada'').

\subsection{EntityService}

Este servicio es el que agrupa la lógica de negocio de asignación de los usurios a una entidad, así como su gestión y su edición de datos.

El servicio es representado como una interfaz con los siguientes métodos:

\begin{verbatim}
    public interface EntityService {
        ResponseEntity<EntityDto> create(CreateEntity request);

        ResponseEntity<UserEntityDto> createAssignment(
            Long entityId,
            CreateUserEntity body
        );

        UserEntityDto assignUserToEntity(
            Long entityId,
            CreateUserEntity body
        );

        ResponseEntity<UserEntityDto> updateUserToEntityData(
            Long entityId,
            Long userId,
            UpdateUserEntity body
        );

        ResponseEntity<Void> delete(Long entityId, Long userId);
        ResponseEntity<List<EntityDto>> getUserEntities(Long userId);
    }
\end{verbatim}

Esta sería la implementación de la interfaz en Spring Boot. Los métodos estarán implementados en una clase llamada \textbf{EntityServiceImpl} que será la encargada de implementar
los métodos de la interfaz. A continuación se va a proceder a explicar la lógica de negocio que tiene cada uno de ellos.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Create:} este método es el encargado de crear una entidad en el sistema con la información mínima de acuerdo a lo establecido en la tabla de la base de datos.
    
    \item \textbf{CreateAssgiment:} este es el método encargado de asignar una entidad ya creada en el sistema y un usuario registrado. Para realizar la asignación
    se realiza una llamada al método \textit{AssignUserToEntity}. La implementación no se hizo en este método directamente porque la lógica se reutiliza en \textit{AuthService} 
    para asignar automáticamente el rol admin al registrar un usuario de entidad.  

    \item \textbf{AssignUserToEntity:} este método va a ser el encargado de contener toda la lógica de negocio para crear la asignación. El método recibirá el ID de la entidad e 
    información relevante en el cuerpo de la petición como el correo del usuario y qué rol va a tener (\textit{admin} o \textit{farmer}). Además, recibirá el valor que tendrá cada uno
    de los permisos ya comentados anteriormente: \textit{writeCue, writeRea, readCue, readRea}. En caso de querer que el usuario creado sea un admin de la entidad, el valor de los 
    permisos será \textit{null}, es decir, no se pasan directamente en el cuerpo de la petición.

    Hay que aclarar que aunque se ofrezca esta flexibilidad en la forma de otorgar permisos a la entidad, actualmente todos los permisos dados tienen el valor \textit{true} en caso
    de que el usuario creado tenga el rol \textit{farmer}. En caso de que el usuario no quiera otorgar permisos no se vincularía directamente con la entidad, ya que de acuerdo al anexo
    comentado anteriormente, el usuario cede todos los permisos de gestión a la entidad en caso de pertenecer a ella.
    
    A continuación se puede ver el código del método implementado:

    \begin{verbatim}
        public UserEntityDto assignUserToEntity(
            Long entityId, 
            CreateUserEntity body
        ) {
            User userDb = userRep.findByEmail(body.getEmail())
                .orElseThrow(() -> new UserNotFoundException(
                    "El usuario no existe en el sistema"
                ));

            EnabledEntity entityDb = entityRep.findById(entityId)
                .orElseThrow(() -> new EntityNotFoundException(
                    "La entidad habilitada no existe en la base de datos"
                )); 
            
            EntityRole entityRoleDb = entityRoleRep.findByName(
                    body.getEntityRole().toString()
                )
                .orElseThrow(() -> new EntityNotFoundException(
                    "El rol dentro de la entidad no 
                    existe en la base de datos"
                ));
            
            Boolean writeCue = null;
            Boolean writeRea = null;
            Boolean readCue = null;
            Boolean readRea = null;

            // If role is farmer -> check the permissions 
            //                      from request body
            // Else if admin role -> permissions will be null
            if(entityRoleDb.getName()
                .equals(EntityRoleTypes.ROLE_FARMER.toString())
            ) {
                writeCue = body.getWriteCue() != null ? 
                    body.getWriteCue() : false;
                writeRea = body.getWriteRea() != null ? 
                    body.getWriteRea() : false;
                readCue = body.getReadCue() != null ? 
                    body.getReadCue() : false;
                readRea = body.getReadRea() != null ? 
                    body.getReadRea() : false;
            } 

            UserEntityRole newUserEntityRole = new UserEntityRole(
                userDb,
                entityDb,
                entityRoleDb,
                writeCue,
                writeRea,
                readCue,
                readRea
            );

            UserEntityRole userEntityRoleDb = userEntityRoleRep
                .save(newUserEntityRole);

            return UserEntityDto.fromEntity(userEntityRoleDb);
        }
    \end{verbatim}

    \textbf{INSERTAR DIAGRAMA DE SECUENCIA ????}

    \item \textbf{UpdateUserToEntityData:} este método permite actualizar los datos de la relación entre el usuario y una entidad. Con datos se refiere a los permisos que el usuario tiene
    así como su rol. Esta funcionalidad se ha dejado en el backend pero desde el frontend no ha sido creada, es decir, ahora mismo no se contempla la modificación de los permisos o roles 
    del usuario vinculado; el usuario se crea con unos datos fijos y en caso de ser modificados, se eleminaría su asignación y se crearía de la nueva manera. Esta decisión ha sido tomada
    para priorizar otras funcionalidades que se consideran más imprescindibles en la aplicación.
    
    En cuanto a la lógica de negocio implementada, lo que se hace es obtener el objeto que representa un valor en la relación (tabla que relaciona usuario con entidad) y modificar cada uno 
    de los valores según son pasados en el cuerpo de la petición, por ejemplo: si el rol es cambiado a \textit{admin}, solo se modifica el campo pasado.

    \item \textbf{Delete:} este método va a elimiar una relación entre un usuario y una entidad, de manera que dejan de estar vinculados pero la entidad sigue existiendo en el sistema.
    Hay otro método implementado (\textbf{\textit{DeleteEntity}}) que va a eliminar directamente la entidad de todo el sistema.

    Estos métodos van a recibir los ID de la entidad y del usuario (en caso de eliminar el vínculo).
    
    \item \textbf{GetUserEntities:} este método permite obtener todas las entidades a las que pertenece un usuario. La implementación del método es la siguiente:
    \begin{verbatim}
        public ResponseEntity<List<EntityDto>> getUserEntities(
            Long userId
        ) {
            // Check if user exists
            User userDb = userRep.findById(userId)
                .orElseThrow(() -> new UserNotFoundException(
                    "El usuario no existe en el sistema"
                ));

            // Get the user entities that belong to him
            List<UserEntityRole> entitiesList = userEntityRoleRep
                .findEntityByUserId(userId);

            List<EntityDto> entitiesDto = entitiesList.stream()
                .map(EntityDto::fromUserEntityRole)
                .toList();
            
            return ResponseEntity.status(HttpStatus.ACCEPTED)
                .body(entitiesDto);
        }
    \end{verbatim}

    Se puede ver como primero se busca el usuario en el sistema y, en caso de existir, se busca en todas las entidades en la tabla que almacena las relaciones.
\end{itemize}

\subsection{Migraciones de Bases de datos}

Durante la realización del sistema ha habido que modificar algún atributo, relación o estructura de la base de datos. Para evitar eliminar toda la información 
almacenada en ella al aplicar los cambios, se ha recurrido al uso de \textbf{Flyway}.

\textit{Flyway} \cite{flyway} es una herramienta \textit{open source} que permite realizar migraciones de bases de datos. Una migración de bases de datos consiste en transferir
información o datos de un esquema a otro mientras se cambia la estructura del sistema de almacenamiento.

Para utilizar Flyway en Java, se han necesitado las dependencias: \textbf{\textit{spring-boot-starter-flyway}}, que permite el uso de Flyway en Spring Boot, y 
\textbf{\textit{flyway-database-postgresql}}, que permite la comunicación con PostgreSQL. Además de esto, en el archivo de configuración de propiedades de Spring Boot 
(\textit{application.properties}) se han añadido las propiedades que permiten a Flyway trabajar con bases de datos existentes sin necesidad de crear una 
(\textit{baseline-on-migrate=true}), y otra para establecer el inicio de las migraciones desde el valor 1 (\textit{baseline-version=0}). Esto último se ha hecho 
así puesto que en el primer uso de flyway, se creó una tabla interna en la base de datos que lleva un registro de las migraciones realizadas empezando desde la priemra 
desde 0


Las migraciones se realizan a través de archivos escritos en \textbf{SQL}, siendo nombrados de la forma: \textit{V(nº de versión)\_\_(lo que va a realizar)}. Algunos de los
archivos creados han sido:

\begin{itemize}
    \item \textbf{V1\_\_modify\_user\_entity\_role\_tables.sql}: esta migración se creó para quitar una tabla de relación extra entre el usuario y la entidad que controlaba los permisos
    del usuario vinculado a la entidad. Se decidió que se podía prescindir de la relación e introducir los permisos en la relación directa entre ambas entidades (como está actualmente).

    \item \textbf{V4\_\_uppercase\_user\_plot\_plotname.sql}: esta migración realizó la modificación de todos los nombres de las fincas a mayúsculas, con la finalidad de evitar problemas de 
    búsquedas e inserción de nombres con las letras en minúsculas o mayúsculas.
\end{itemize}

\subsection{Implementación de Integración Continua}

La \textbf{Integración Continua (CI)} \cite{ci} es un componente muy importante dentro del mundo \textit{Devops}. Es la primera parte del flujo de trabajo automatizado que utilizan los
Devops para agilizar la entrega de un producto software. Con esta fase se busca automatizar la integración de los cambios de código de varios contribuidores en un único proyecto de software.

Para este proyecto, la integración continua ha sido desarrollada utilizando la funcionalidad de \textbf{GitHub Actions} ofrecida por GitHub. GitHub Actions es una plataforma de integración y 
despliegue continua (CI/CD) que permite automatizar las pruebas, compilación y despliegue de un proyecto. 

Para implementarlo, ha sido necesario crear dentro del proyecto una carpeta llamada \textbf{\textit{workflows}} dentro de la carpeta \textit{.github}. El archivo que contiene la carpeta se llama
\textbf{test-and-build.yml}. El contenido del archivo es el siguiente:

\begin{verbatim}
    name: Test and Build

    on:
        push:
            branches: [ "main", "sprint-1" ]

    jobs:
        test_and_build:
            runs-on: ubuntu-latest
            
            defaults:
                run:
                    working-directory: ./olivaris-app

            steps:
            - name: Checkout code
                uses: actions/checkout@v4

            - name: Set up JDK 21
                uses: actions/setup-java@v4
                with:
                    java-version: '21'
                    distribution: 'temurin'
                    cache: maven

            - name: Run test
                run: mvn clean test

            - name: Build with Maven
                run: mvn -B package -DskipTests
            
            - name: Upload test results
                if: always()
                uses: actions/upload-artifact@v4
                with:
                    name: test-results
                    path: olivaris-app/target/surefire-reports/
\end{verbatim}

Entre las partes más importantes del archivo se encuentran las siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{on:} esta parte va a definir los eventos que van a activar el \textit{workflow}. En este caso, cuando se haga un \textit{push} sobre la rama ``main''
    o ``sprint 1'' del repositorio, se activará el worflow.

    \item \textbf{jobs:} en esta parte se indican las tareas que se van a ejecutar. En este caso, se indica que el trabajo va a ejecutarse con la imagen \textit{ubuntu-latest}
    junto con el directorio de trabajo sobre el que se ejecutarán los comandos \textit{run}.

    \item \textbf{steps:} a partir de aquí se define paso a paso lo que se va a hacer. Primero se empieza clonando el repositorio para, a continuación, instalar y configurar
    el JDK de Java con las propiedades correspondientes. Finalmente se ejecutará una limpieza de los tests para ejecutarlos de nuevo, comprobando de esta manera que el
    código subido al repositorio es correcto y pasa las pruebas. A continuación, empaqueta el proyecto de java saltando los tests y siempre sube al proyecto de Github un informe
    con los resultados de los tests pasados.
\end{itemize}

\subsection{Tests en Spring Boot}

Las \textbf{pruebas (tests) de software} \cite{test} son el proceso de evaluar y verificar que un producto o aplicación de software funciona correctamente, de forma segura y eficiente, de acuerdo con sus 
requisitos específicos.

Los pruebas de software se van a clasificar en distintos tipos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pruebas de unidad:} son pruebas que validan que cada unidad del software funcione según lo esperado. La unidad es considerada como el componente comprobable más
    pequeño de la aplicación.

    \item \textbf{Pruebas de integración:} garantiza que los distintos componentes que constituyen el software funcionen juntos de manera efectiva.
    
    \item \textbf{Pruebas del sistema:} este tipo de pruebas buscan comprobar si el sistema en completo rinde de la forma adecuada. Esta parte incluye todo tipo de pruebas como las funcionales,
    no funcionales, de interfaz, de estrés y de recuperación.

    \item \textbf{Pruebas de aceptación:} estas pruebas tienen como objetivo verificar que todo el sistema funciona según lo previsto.
\end{itemize}

Para poder realizar tests en Spring Boot, en este proyecto se ha utilizado el framework \textbf{JUnit}, siendo el más popular para realizar tests en Java y el encargado de realizar la ejecución de las pruebas.
Además de este framework, se han recurrido a otras herramientas como \textbf{Mockito}, que permite crear ``objetos simulados'' para aislar el código y no depender de dependencias externas.

Los tests se crean a través de clases con métodos, siendo los métodos los propios tests. Dependiendo lo que se quiera probar, se van a utilizar unas anotaciones u otras de JUnit. Un ejemplo podría ser el siguiente:

\begin{verbatim}
    @DataJpaTest
    public class UserRepoTest {

        @Autowired
        private UserRepository userRep;

        @Autowired
        private RoleRepository roleRep;

        @Test
        public void createUserTest() {
            Role adminRole = roleRep.findByName("ROLE_ADMIN")
                .orElseThrow(() -> new RuntimeException(
                    "ROLE_ADMIN not found"
                ));

            User savedUser = userRep.save(
                UserFixtures.createBasicUser(adminRole)
            );

            assertThat(savedUser).isNotNull();
            assertThat(savedUser.getId()).isGreaterThan(0);
        }
    }
\end{verbatim}

En este test se pueden encontrar distintas anotaciones:

\begin{itemize}
    \item \textbf{@DataJpaTest:} es una anotación que indica a Spring Boot que en esa clase se van a hacer pruebas sobre repositorios (consultas sobre la base de datos). De esta forma, Spring Boot solo va a cargar 
    los componentes necesarios sin necesidad de cargar todos (servicios, modelos, etc), optimizando de esta forma la velocidad de ejecución de los tests.

    \item \textbf{@Autowired:} indica a Spring Boot que las variables se van a instanciar a través de la inyección de dependencias correspondientes (en este caso \textit{UserRepository} y \textit{RoleRepository}).
    
    \item \textbf{@Test:} indica a Spring Boot que ese método es un test.
\end{itemize}

En este ejemplo dado se está realizando un test de repositorio, ya que se está guardando un usuario en la base de datos para comprobar a continuación que tiene un ID superior a 0 y que no es nulo.

Otras de las anotaciones que se pueden dar a las clases podrían ser:

\begin{itemize}
    \item \textbf{@SpringBootTest:} esta anotación indica a Spring Boot que cargue todo el contexto de la aplicación junto con los componentes. Es muy útil cuando se van a realizar tests que requieren
    cargar todas las capas (repositorio, controlador y servicio).

    \item \textbf{@WebMvcTest:} esta anotación es muy útil cuando se quieren realizar pruebas de controlador solo, ya que carga componentes relacionados con controladores y manejadores de excepciones
    (entre otros); no carga servicios ni repositorios.
\end{itemize}

A parte del test mostrado en el ejemplo, se han realizado otros de \textbf{repositorio}, como por ejemplo para comprobar si se ha asignado correctamente un usuario a una entidad; otros \textbf{unitarios}, como por
ejemplo el siguiente:

\begin{verbatim}
    @Test
    public void deleteEntityClearsActivity
        ReferencesBeforeRemovingEntity() 
    {
        ResponseEntity<Void> response = entityService
            .deleteEntity(1L);

        assertEquals(HttpStatus.NO_CONTENT, response.getStatusCode());
        verify(activityRepository).detachEntityFromActivities(1L);
        verify(entityRepository).delete(entity);
    }
\end{verbatim}

Este test permite comprobar que al ser ejecutado el método del servicio que se encarga de eliminar una entidad, la entidad es eliminada correctamente.

Además, también se han realizado test de \textbf{controlador}, para comprobar que los distintos componentes interactúan correctamente. Un ejemplo puede ser el siguiente:

\begin{verbatim}
    @Test
    public void createActReturnsCreatedWhenRequestIsValid() 
        throws Exception 
    {
        ActivityCreatedResponse mockResponse = ActivityCreatedResponse
            .builder()
            .activityId(99L)
            .phytoActId(List.of(201L))
            .createdAt(LocalDateTime.now())
            .message("Actividad creada")
            .build();
    
        when(actService.create(
            eq(1L), 
            eq(10L), 
            eq(3L),
            any(CreateActivityRequest.class)
        ))
        .thenReturn(ResponseEntity.status(HttpStatus.CREATED)
            .body(mockResponse));
    
        String json = objectMapper.writeValueAsString(validRequest);
    
        mockMvc.perform(MockMvcRequestBuilders.post(
                "/api/activity/user/1/enclosure/10"
            )
            .with(user(authenticatedUser(1L, "ROLE_BASIC")))
                .param("entityId", "3")
                .contentType(MediaType.APPLICATION_JSON)
                .content(json))
            .andExpect(status().isCreated())
            .andExpect(jsonPath("$.activityId").value(99L))
            .andExpect(jsonPath("$.message").value("Actividad creada"));
    
        verify(actService).create(
            eq(1L), 
            eq(10L), 
            eq(3L), 
            any(CreateActivityRequest.class)
        );
    }
\end{verbatim}

Este test de controlador comprueba si un usuario que no pertenece a una entidad puede crear una actividad. Se puede observar como primero se mockea la respuesta de la actividad devuelta cuando se va 
a ejecutar el endpoint de creación y cómo se verifica a continuación que la respuesta esperada es correcta.

\section{Sprint 3}

Este sprint tuvo una duración superior a los anteriores ya que se terminó de completar la base de datos, lógica de negocio asociada al backend, nuevos modelos y controladores. Además de esto, se 
implementó el frontend, librerías externas para representar datos y la conexión entre el cliente y el servidor.

\subsection{Backend}




\subsection{Frontend}





\section{Sprint 4}





Hablar en algún momento de los PreAuthorize

