\chapter*{Anexo 2: Glosario}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anexo 2: Glosario}

En esta sección se van a recoger las definiciones de términos que hayan sido utilizados en la memoria:

\begin{description}
    \item[\hypertarget{api}{Application Programming Interface (API)}]: conjunto de reglas, protocolos y herramientas 
    que permite que dos aplicaciones de software se comuniquen e intercambien datos entre sí de forma segura.
    
    \item[\hypertarget{singlePageApplication}{Single Page Application}]: es un tipo de aplicación web que ejecuta todo 
    su contenido en una sola página, cargando el contenido HTML, CSS y JavaScript por completo al abrir la web. Al ir
    pasando de una sección a otra, solo necesita cargar el contenido nuevo de forma dinámica si este lo requiere, 
    pero no hace falta cargar la página por completo.

    \item[\hypertarget{progressiveWebApps}{Progressive Web Apps}]: es una aplicación web que, gracias a tecnologías 
    modernas (HTML, JavaScript, CSS), ofrece una experiencia similar a una aplicación nativa, permitiendo su 
    instalación en la pantalla de inicio, funcionar sin conexión y enviar notificaciones push, todo desde una única 
    base de código y sin necesidad de tiendas de aplicaciones, combinando lo mejor de la web y las apps nativas. 

    \item[\hypertarget{clientSideRendering}{Client-Side Rendering}]: técnica que permite al navegador del usuario 
    descargar un HTML mínimo y luego usar JavaScript para construir y renderizar el contenido de la página web 
    dinámicamente en el cliente.

    \item[\hypertarget{marcosTrabajo}{Marcos de trabajo (\textit{frameworks})}]: conjunto estandarizado de herramientas, 
    librerías, reglas y componentes reutilizables que actúa como esqueleto para desarrollar software, aplicaciones web 
    o móviles de forma rápida y eficiente.

    \item[\hypertarget{jwt}{JSON Web Token}]: es un estándar abierto para la transmisión segura de la información entre dos partes 
    (típicamente un cliente y un servidor). Cada JWT es firmado digitalmente para prevenir su manipulación y además, contiene 
    \textit{claims} (piezas de información) sobre el usuario o la sesión.

    \item[\hypertarget{singleSignOn}{Single Sign-on}]: procedimiento de autenticación que habilita a un usuario determinado para 
    acceder a varios sistemas con una sola instancia de identificación.

    \item[\hypertarget{jsonb}{JSONB}]: formato binario para guardar JSON que permite indexar los datos.
    
    \item[\hypertarget{certificadoTls}{Certificado TLS}]: un certificado SSL/TLS es un objeto digital que permite a los sistemas 
    verificar la identidad y, posteriormente, establecer una conexión de red cifrada con otro sistema mediante el protocolo 
    Secure Sockets Layer/Transport Layer Security (SSL/TLS). Los certificados se emiten con un sistema criptográfico conocido 
    como infraestructura de claves públicas (PKI). PKI permite que una parte establezca la identidad de otra parte mediante el 
    uso de certificados si ambos confían en un tercero, conocido como autoridad de certificación. 

    \item[\hypertarget{scrum}{Scrum}]: Scrum es un marco de administración que los equipos utilizan para organizarse por cuenta 
    propia y trabajar de cara a alcanzar un objetivo común. Describe un conjunto de reuniones, herramientas y funciones para 
    entregar proyectos de forma eficiente y permiten a los equipos de trabajo adaptarse rápidamente a los cambios.

    \item[\hypertarget{githubActions}{GitHub Actions}]: herramienta de GitHub que permite automatizar flujos de trabajo directamente en
    un repositorio, permitiendo construir, testear y desplegar el código. Los \textbf{flujos de trabajo} son archivos YAML que ejecutará   
    uno o más trabajos cuando se active un evento; por ejemplo: si un cambio es subido a un repositorio, puede haber un flujo de trabajo
    que realice los tests del código para comprobar que lo subido es correcto.

    \item[\hypertarget{orm}{ORM (Object-Relational Mapping)}]: técnica de programación para convertir datos entre el sistema de tipos 
    utilizado en un lenguaje de programación orientado a objetos y la utilización de una base de datos relacional como motor de persistencia. 
    En la práctica esto crea una base de datos orientada a objetos virtual, sobre la base de datos relacional.

    \item[\hypertarget{geoJson}{GeoJson}]: GeoJSON es un formato estándar abierto diseñado para representar elementos geográficos sencillos, 
    junto con sus atributos no espaciales, basado en JavaScript Object Notation.

    \item[\hypertarget{inversionControl}{Inversión de Control}]: es un principio de Ingeniería de Software que permite transferir el control 
    de objetos a un contenedor o framework. Para implementarlo se utiliza un patrón de diseño conocido con el nombre de Inyección de Dependencias,
    permitiendo la comunicación entre componentes.

    \item[\hypertarget{leaflet}{Leaflet}]: biblioteca de JavaScript de código abierto diseñada para crear mapas interactivos en la web. Es una alternativa gratuita,
    rápida y muy utilizada con respecto a otras como Google Maps.

    \item[\hypertarget{webview}{Componente WebView}]: componente de software utilizado en React Native que actúa como un navegador integrado dentro de una aplicación
    móvil o de escritorio. Permite cargar y mostrar páginas web directamente en la aplicación sin necesidad de redirigir al usuario a un navegador de su sistema.

    \item[\hypertarget{useState}{Hook useState}]: tipo de \textit{Hook} utilizado tanto en React como en React Native, que permite guardar el estado de una variable 
    que se muestra en un componente, permitiendo mostrar los cambios en él cada vez que es cambiado su valor.

    \item[\hypertarget{useEffect}{Hook useEffect}]: tipo de \textit{Hook} utilizado tanto en React como en React Native, que permite sincronizar un componente con un
    sistema externo. Esto permite, por ejemplo, hacer peticiones a una API para obtener la información que se va a mostrar en un componente antes de ser renderizado.

    \item[\hypertarget{cors}{CORS}]: también conocido como Intercambio de Recursos de Origen Cruzado o \textit{Cross-Origin Resource Sharing}, es un mecanismo de seguridad
    que implementan los navegadores web, limitando las peticiones HTTP que un cliente puede hacer a un dominio distinto de aquel en el que se aloja.
\end{description}